---
layout: page
title: "การดูแลตัวเองและชุมชน"
author: FP
language: th
summary: "การคุกคาม คำข่มขู่ หรือการจู่โจมรูปแบบอื่นๆทางออนไลน์สามารถก่อให้เกิดความรู้สึกอึดอัดและท่วมท้นไปด้วยความรู้สึกและนำไปสู่สภาวะทางอารมณ์ที่อ่อนไหวอย่างมากได้ คุณอาจรู้สึกผิด อับอาย กังวล โกรธ สับสน หมดหนทาง หรือแม้กระทั่งเกรงกลัวเกี่ยวกับสวัสดิภาพทางกายและใจของคุณ"
date: 2021-09
permalink: self-care
parent: Home
sidebar: >
  <h3>อ่านเพิ่มเติมเกี่ยวกับวิธีการปกป้องตัวเองและทีมของคุณจากความรู้สึกอึดอัดอย่างท่วมท้น:</h3>
  <ul>
    <li><a href="https://www.newtactics.org/conversation/self-care-activists-sustaining-your-most-valuable-resource">การดูแลตัวเองสำหรับนักกิจกรรม: รักษาทรัพยากรที่มีค่าที่สุดของคุณ</a></li>
    <li><a href="https://www.amnesty.org.au/activism-self-care/">ดูแลตัวเองเพื่อให้คุณสามารถปกป้องสิทธิมนุษยชนต่อไปได้</a></li>
    <li><a href="https://www.frontlinedefenders.org/en/resources-wellbeing-stress-management">แหล่งทรัพยากรสำหรับสุขภาวะที่ดีและการจัดการความเครียด</a></li>
    <li><a href="https://iheartmob.org/resources/self_care">การดูแลตัวเองสำหรับผู้ที่ถูกล่วงละเมิด</a></li>
    <li><a href="https://cyber-women.com/en/self-care/">โมดูลการฝึกอบรมการดูแลตัวเองโดย Cyberwomen</a></li>
    <li><a href="https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/self-care/">สุขภาพกับชุมชน</a></li>
    <li><a href="https://www.patreon.com/posts/12240673">20 วิธีในการช่วยเหลือผู้ที่ถูกรังแกทางออนไลน์</a></li>
    <li><a href="https://www.hrresilience.org/">Human Rights Resilience Project</a></li>
    <li><a href="https://learn.totem-project.org/courses/course-v1:IWPR+IWPR_AH_EN+001/about">หลักสูตรการเรียนรู้ออนไลน์โดย Totem-Project: การดูแลสุขภาพจิตของคุณ (มีการลงทะเบียน)</a></li>
    <li><a href="https://learn.totem-project.org/courses/course-v1:IWPR+IWPR_PAP_EN+001/about">หลักสูตรการเรียนรู้ออนไลน์โดย Totem-Project: การปฐมพยาบาลทางจิตใจ (มีการลงทะเบียน)</a></li>
    <li><a href="https://holistic-security.org/chapters/prepare/1-2-individual-responses-to-threat.html">การตอบสนองส่วนบุคคลต่อภัยคุกคาม</a></li>
    <li><a href="https://holistic-security.org/chapters/prepare/1-4-team-and-peer-responses-to-threat.html">การตอบสนองต่อภัยคุกคามสำหรับทีมและเพื่อนร่วมงาน</a></li>
    <li><a href="https://holistic-security.org/chapters/prepare/1-5-communicating-about-threats-in-teams-and-organisations.html">การสื่อสารในทีมและองค์กร</a></li>
    </ul>
---

# รู้สึกอึดอัดและท่วมท้นไปด้วยความรู้สึกอยู่หรือเปล่า?"

การคุกคาม คำข่มขู่ หรือการจู่โจมรูปแบบอื่นๆทางออนไลน์สามารถก่อ ให้เกิดความรู้สึกอึดอัดและท่วมท้นไปด้วยความรู้สึกขึ้นและนำไปสู่สภาวะทางอารมณ์ที่อ่อนไหวอย่างมากับคุณและทีมของคุณได้ คุณอาจรู้สึกผิด อับอาย กังวล โกรธ สับสน หมดหนทาง หรือแม้กระทั่งเกรงกลัวเกี่ยวกับสวัสดิภาพทางกายและใจของคุณ ความรู้สึกเหล่านี้อาจแตกต่างออกไปสำหรับแต่ละคนในทีมของคุณ

มันไม่มีความรู้สึกที่ “ถูกต้อง” เพราะสภาวะความเปราะบางและความสำคัญของข้อมูลส่วนบุคคลของแต่ละคนก็ล้วนแตกต่างกันออกไป ความรู้สึกใดๆก็ตามล้วนเป็นที่เข้าใจได้ และคุณไม่ควรกังวลว่าคุณกำลังมีความรู้สึกต่อสิ่งที่เกิดขึ้นอย่างถูกต้องหรือไม่

สิ่งแรกที่คุณควรจดจำคือการโทษตัวเองหรือคนอื่นๆในทีมไม่ได้ช่วยในการตอบโต้กับภาวะฉุกเฉิน คุณอาจลองติดต่อคนที่คุณเชื่อใจและสามารถให้การสนับสนุนคุณหรือทีมของคุณในการแก้ปัญหาฉุกเฉินเร่งด่วนนี้ ทั้งในทางเทคนิคและทางความรู้สึกได้

สำหรับการบรรเทาเหตุการณ์จู่โจมทางออนไลน์ คุณจำเป็นต้องรวบรวมข้อมูลว่าเกิดอะไรขึ้น แต่คุณไม่ต้องดำเนินการดังกล่าวเอง หากคุณมีบุคคลที่เชื่อใจ คุณสามารถขอให้บุคคลนั้นช่วยเหลือได้ โดยให้ปฏิบัติตามวิธีการในเว็บไซต์นี้ หรือให้เขาเข้าถึงอุปกรณ์หรือบัญชีของคุณเพื่อเข้าไปรวบรวมข้อมูลให้คุณ หรือคุณอาจติดต่อขอความช่วยเหลือทางด้านอารมณ์ความรู้สึกหรือทางเทคนิคในขณะดำเนินการ

หากคุณหรือทีมของคุณกำลังรับมือ(หรือติดตามผล) กับปัญหาฉุกเฉินทางดิจิทัลและต้องการความช่วยเหลือในเรื่องอารมณ์ความรู้สึก [โปรแกรมสุขภาพจิตชุมชนโดย Team CommUNITY](https://www.communityhealth.team/) ให้บริการเรื่องสุขภาพจิตใน รูปแบบที่แตกต่างกันสำหรับกรณีเฉียบพลันและการช่วยเหลือในระยะยาว และสามารถให้การสนับสนุนในหลายภาษาและบริบทด้วย
